\documentclass{article}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{amsfonts, amsmath}
\begin{document}
        \title{Sobre as Noções de Derivada}
        \author{
                José Goudet Alvim\\
                \textnumero{}USP 9793968\\
                \texttt{jose.alvim@usp.br}
        }

        \maketitle

	Este texto é referente ao 
	“\textbf{On Proof and Progress In Mathematics}” de 
	William P. Thurston, no Bulletin da AMS Volume 30, \textnumero 2, Abril 
	1994, pp. 161-177. Especificamente, sobre as interpretações de derivada
	-- no caso de funções \(\mathbb R\to\mathbb R\) -- o problema é que eu 
	tenho muito pouco\footnote{
		Perdoe a franqueza mas, talvez seja em virtude do horário. Mas 
		o que fazer quando não há o que fazer?
	} a falar sobre o tema que seja inédito ou minimamente criativo. Aos 
	meus olhos transparece no texto que o objetivo fim do aprendizado de 
	matemática -- isto não \emph{dito}, mas transparece -- é obter um 
	domínio sobre um dado tema que seja tão multifacetado quanto as suas 
	múltiplas facetas. E não só facetas disjuntas -- que indicam na verdade
	uma falta de domínio no tema -- mas a cola em si, o objeto por trás das
	facetas.
	
	Tanto por isso o exemplo é o de derivada, a derivada não é a sua 
	definição formal nem um fenômeno particular de uma função fixa porém 
	arbitrária; porque ela não é uma coisa só, ela, por seu contexto 
	histórico era uma \emph{necessidade}, um desejo, uma explicação, um 
	artifício formal; ela na sua condição física é um observável, uma 
	quantidade; mas também é a causa da mudança de outros observáveis.
	Em resumo ela não é um objeto, é um tema. Um tema que abarca fenômenos
	todos correlatos e a compreensão adequada deste implica no conhecimento
	de traduções efetivas entre estes fenômenos.

	Ou seja, a compreensão do tema derivada está na medida que uma pessoa 
	sabe relacionar a taxa de variação mensurada por um aparato 
	experimental com uma tangente em um gráfico do experimento, com o 
	quociente de Newton envolvido no cômputo da derivada esperada do 
	modelo experimental, com a intuição de variações infinitesimais, com 
	as variações infinitesimais de geometria diferencial sintética, ou a 
	análise allá Weil com infinitesimais algébricos -- formalmente 
	definidos como uma \(\mathbb R\)-álgebra com um ideal de nilpotentes 
	adequada, com a noção de que a derivada é a melhor aproximação linear 
	de uma função na localidade -- que está intimamente conectada com a 
	ideia de que a derivada em um ponto é uma aplicação linear entre os 
	espaços tangentes ao ponto (que só acidentalmente é um número no caso 
	de funções \(\mathbb R\to\mathbb R\) pois matrizes \(1\times 1\) 
	são números), com as outras infinitas facetas do tema.

	É uma expressão da tese, acertada até, de que o conhecimento matemático
	não é forma alguma “definicional” e que não basta saber algumas 
	sentenças de lógica de primeira ordem para se saber \emph{viceralmente}
	mesmo uma fração -- mais apropriadamente um conjunto de medida nula -- 
	das coisas que se pode saber sobre um tema. Por outro lado, é sim bom 
	nos atentarmos ao fato de que uma definição em geral é um bom começo: 
	para uma árvore, um tronco qualquer basta; a produção de outros 
	alicerces e interpretações vem posteriormente a uma ideia geral. 

	A diferença entre uma ideia fraca de derivada e uma definição é a 
	medida de generalidade; a definição de derivada por meio do quociente
	de Newton abarca a ideia por exemplo geométrica ou simbólica; a 
	geométrica por sua vez até é capaz de recuperar a definição tradicional
	-- assim como a versão de “aproximação linear ótima”, que na verdade eu 
	acho até melhor. 

	Eu tenho muito receio de noções físicas serem contaminadas pelo absurdo
	contínuo que é a matemática. Porque é muito fácil, para um matemático, 
	violar todos e qualquer princípio de parcimônia ontológica e conjurar 
	conceitos esdrúxulos como se tivessem implicações na realidade. E isso 
	não tem nem a ver com matemática clássica, é só um princípio de que 
	matemática de físico e física de matemático costumam ser suspeitas.

	A física costuma informar a matemática, e nos seus desencontros ela 
	também se informa na matemática. Mas vemos os excessos da física 
	teórica como modelos \emph{da nossa realidade} com 11 dimensões 
	espaciais mas as que estão sobrando são “bem pequenininhas” e outras 
	ideias delirantes como curvatura do espaço-tempo e partículas virtuais.
	E a coisa que mais angustía é justamente que os modelos mais 
	fantásticos e matematicamente resbuscados são os que produzem melhores
	previsões.

	É um milagre contínuo, na minha opinião, que espectros de operadores em
	espaços de Hilbert informem os \emph{espectros} emitidos por átomos de 
	Hidrogênio ou Hélio; e é profundamente aterrorizante que o Sol se 
	importe com análise funcional.

	Mas isto foi, perdoe a piada, uma tangente do assunto em discussão. O
	texto todo é bem interessante, mas especificamente o tema da derivada 
	é rico pois a multiplicidade de interpretações e as sutilezas das 
	traduções entre elas deve ser fator contribuinte na dificuldade do 
	aprendizado deste tema; outro deve ser o fato de que tratamos esta 
	multiplicidade como se fosse ou só a definição munida de exemplos ou 
	uma variedade de exemplos munida de uma definição -- quando não 
	fazemos só “regrinhas” sem sentido.
	

\end{document}
